\subsubsection{דוקסולוגיה תפורה}

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{38}
		סבסטיאנוס המת מתגלה לאלמנה לוצינה ומספר להיכן בביוב נמצאת גופתו. היא קוברת אותה, לתהילת הכל־יכול: \hl{זה ש} (\OE{se þe}) מושל בכל הדברים, ומולך לנצח, מלך תהילת־הנצח.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{59}
		העם מקים כנסיה במקום בו מתה לוציה לכבוד לישוע: \hl{זה ש} (\OE{se ðe}) מולך, אל, לנצח.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{71}
		לאחר התייחסות אל כלל הזהב\footnote{השו׳ \worktitle{ויקרא}~19:18 („\BH{{\ellipsis} וְאָֽהַבְתָּ֥ לְרֵעֲךָ֖ כָּמ֑וֹךָ {\ellipsis}}”) ובבלי שבת~ל״א~ע״א: \BH{שוב מעשה בנכרי אחד שבא לפני שמאי א״ל גיירני ע״מ שתלמדני כל התורה כולה כשאני עומד על רגל אחת דחפו באמת הבנין שבידו בא לפני הלל גייריה אמר לו דעלך סני לחברך לא תעביד זו היא כל התורה כולה ואידך פירושה הוא זיל גמור}.} והאמירה שמעשי עובדי־האלילים מרגיזים את האדון והזהרה מפני התפתות, הדרשה מסתיימת במילים „הבה נפנה את רצוננו לאלוהים, ובכל הדברים נכבד את בוראנו”: \hl{זה ש} (\OE{seþe}) מולך תמיד לנצח; אמן.

			זוהי הדוקסולוגיה החותמת את הדרשה המתחילה בש׳~278. לזו החותמת את הסיפור על ארבעים החיילים, אליו מוצמדת הדרשה \tounfold{\L{words after amen}}, ר׳~\exrefdisp{624}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{537}
		לאחר קבורתה של אדלדרידה, שגופתה לא נרקבה, אלפריץ׳ דורש על תחיית המתים ומסכם: כוחו של האל מתגלה בה, שהוא יכול להקים גופות רקובות, זה אשר שמר את גופתה שלמה בקבר עד לימינו; \hl{לכן} (\OE{þæs}) תהי לו תהילה תמיד.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{552}
		עצמותיו של אוסוולד מועברות לגלוסטר שבמרסיה, ושם האל חולל ניסים רבים דרך הקדוש: \hl{לכן} (\OE{þæs}) תהי תהילה לאל הכל־יכול המולך לנצח עד עולם; אמן.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{573}
		לאחר סקירה של ניסים שקרו לאחר מותו של אדמונד, אלפריץ׳ מזכיר קדושים אנגליים נוספים, שעשו ניסים רבים, להלל את הכל־יכול, ואומר שבקברי היהודים לא נעשים ניסים, כי הם לא מאמינים במשיח החי, אך המשיח נגלה לאנשים היכן שקיימת אמונה אמיתית, כי הוא עושה ניסים כאלה דרך קדושיו ברחבי העולם: \hl{לכן} (\OE{þæs}) תהי לו תהילה תמיד עם אביו השמימי ורוח הקודש (תמיד לאין־קץ); אמן.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{585}
		הדרשה מסתיימת בציטטה מספר איוב~(\LR{1:2})~— „וַיֹּ֤אמֶר ׀ לָֽאָדָ֗ם הֵ֤ן יִרְאַ֣ת אֲ֭דֹנָי הִ֣יא חָכְמָ֑ה וְס֖וּר מֵרָ֣ע בִּינָֽה׃”; \L{et dixit homini ecce timor Domini ipsa est sapientia et recedere a malo intellegentia} בוולגטה~— ואלפריץ׳ מעיר שזו חכמת־אמת שאדם יחפוץ בחיי־אמת: \hl{לכך (\OE{To þám}) לו ינחנו האדון המשיח האהוב, זה שהוא חכמת־אמת וחיי־הנשמות, זה שחי עם אביו הנצחי ועם רוח־הקודש תמיד לנצח; אמן}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{596}
		לאחר המיסה וחלוקת לחם־הקודש בזיליוס נפטר תוך שהוא מפאר את האל החי, שאותו כיבד באמונה: \hl{איתו} (\OE{mid þam}) הוא חי\footnote{צורת „לא־עבר”, \OE{wunað}; בעברית גם \OE{wunode}~—צורת „עבר”~— וגם \OE{wunað} מִתרגמים ב„חי”.} באושר תמיד לאין־קץ; אמן.

			זוהי הדוקסולוגיה החותמת את החלק הראשון של הנרטיב, עד מות בזיליוס (ש׳~\range{1}{624}); החלק השני, הממשיך את אחד מקווי־העלילה, נחתם בש׳~670 (\exrefdisp{***}).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{623}
		הטקסט מסתיים בתפיסתו של פלקוס את ניקומדיס והלקאתו עד שנפח את נשמתו; כך הוא עזב אל השמיים אל המשיח ישוע: \hl{לו} (\OE{þam}) התהילה והכבוד לעולמי־עולמים; אמן.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{624}
		הנרטיב מסתיים בהבאת העצמות לכנסיה, למען הלל לכל־יכול: \hl{לו} (\OE{þam}) תהי התהילה והכבוד לעולמי־עולמים; אמן.

			לדוקסולוגיה החותמת את הדרשה הנספחת, ר׳~\exrefdisp{71}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{639}
		הטקסט מסתיים במותם של האנטגוניסט דטיאנוס והפרוטגוניסט גיאורגיוס~— וגיאורגיוס הקדוש נסתלק אל המשיח: \hl{איתו}(\OE{mid ðam})  הוא חי תמיד בתהילה; אמן.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{642}
		הנרטיב מסתיים בקבורתו של מקרוס וההודיה שהודו הנוצרים לאל הכל־יכול: \hl{לו} (\OE{þam}) תהי התהילה וההלל תמיד לעולם; אמן.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{647}
		לאחר סקירת החטאים והמידות הטובות העומדות כנגד אלו, אלפריץ׳ פונה אל הקהל ואומר שבעזרת האל נוכל לגבור על החטאים ולזכות בכבוד הנצחי, תמיד עם אלוהים בעצמו, אם נעמול כאן, עכשיו: \hl{לו} (\OE{Ðā}) לתהילה, (מי) שלנצח מולך, אדון נצחי; \hl{לו} (\OE{þā}) תהי התהילה וההלל, (מי) שחי תמיד, עם האב, הבן ורוח־הקודש לנצח; אמן.

		גם ש׳~382 וגם ש׳~383 נפתחות ב־\OE{þam} המורחב על־ידי \OE{þe} שאינו צמוד לו. עולה כאן, אם כך, שאלה בדבר {אופן הניתוח}: האם אלה תיאורים המתחייסים אל \OE{gode sylfum} (צורת דטיב של \OE{god sylf} „אלוהים בעצמו”), או שאולי אלו פסוקיות זיקה עם זוקק כינויי (וכך נתרגם „לתהילה לזה שלנצח מולך וגו׳; תהי התהילה וההלל לזה שחי תמיד”), העומדות במנותק, באופן של „הצמדה” ולא של „תפירה”. אני נוטה לאופן הניתוח הראשון משתי סיבות עיקריות:
		\begin{compactitem}
			\item העובדה שבמקרים נוספים של דוקסולוגיות תפורות, כאמור, קיימת בחלק הפנים־טקסטואלי {הכנה} לשונית־קוגניטיבית בשימוש באוצר־מילים השייך לפיאור שבדוקסולוגיות; תופעה הנעדרת לחלוטין \tounfold{חשוב מאוד לוודא!} מהדוקסולוגיות המוצמדות. כך, אצלנו קיים \OE{þone ecan ƿurð-mynt} „את הכבוד הנצחי”.
			\item העובדה שתי השורות האלה {נפתחות} ב־\OE{þam}, שלאחריו, באופן שאינו צמוד, \OE{þe} מחזקת את אופן הניתוח הראשון, בניגוד ל־\OE{to ƿuldre ðā ðe {\ellipsis}; sy ƿuldor ⁊ lof þā þe}. השו׳ עם {הנוסח} הרגיל בדוקסולוגיות הצמודות \tounfold{לכתוב כאן את הנוסחה הקפואה/קבועה, אחרי שאעבור על כל הדוקסולוגיות המוצמדות ואוודא שזה באמת נוסח אחיד}. {מבנה} הדוקסולוגיה כאן, אם כך, שונה מזה של הדוקסולוגיות המוצמדות.
			\item זו אמנם לא ראיה כשלעצמה, אך עדיין כדאי להסב את תשומת־הלב, למען השלמות, לכך ש{התרגום} לאנגלית מודרנית מראה שכך ניתחו גם המתרגמות.
		\end{compactitem}

		אנו מוצאים כאן, אם כך, מקרה מעניין אותו ניתן לכנות~— אם נרחיב את המטפורה של התפירה~— „{תפירה בחוט כפול}”: אחד בש׳~382 ואחד בש׳~383. מקרה דומה הוא \exrefdisp{650} להלן.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{650}
		לאחר נרטיב ארוך מספר מלכים שבברית הישנה, אלפריץ׳ כותב שאין הוא יכול לכתוב את כל קורות המלכים היהודיים בחיבור הקטן הזה, אך הוא משווה את מי שחוטאים ומזלזלים במצוות האל בימיו, ימי הברית החדשה, למלכים עובדי העבודה הזרה, שדחו את יוצרם: \hl{זה ש} (\OE{Se ðe}) באמת הוא אל כל־יכול, המולך תמיד, \hl{לו} (\OE{Þam}) תהי התהילה לעולמי־עולמים; אמן.

		גם כאן, כמו ב\exrefdisp{647}, יש שני מופעים של \seforms. המבנה הפנימי של דוקסולוגיות טעון מחקר נוסף, אך נראה שיתכן שהמבנה הפנימי נע מהחופשי, הן מבחינה תחבירית והן מבחינה לקסיקלית, אל הכבול, והקפוא, לב הדוקסולוגיה, ששיאה ה„אמן”.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{652}
		הטקסט נחתם במילים הבאות — לו יגן עלינו הבורא שברא אותנו בני־אדם מפני רמאות השטן האורב לנו ויביאנו בחסדו לחיי־עולם: \hl{בהם} (\OE{on ðam}) יש תהילה נצחית לעולמי כל העולמים; אמן.

		כאן הכינוי לא מתייחס לאל, כפי שנפוץ בדוקסולוגיות האחרות, אלא לחיי־העולם (החיים הנצחיים).

		זו הדוקסולוגיה החותמת את הטקסט הנספח „אחיתֹפל ואבשלום”; לזו החותמת את הנרטיב על אלבנוס, ר׳~\exrefdisp{xdox19alb}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{653}
		לאחר קורות חייה, מותה ואחרי־מותה של אדלדרידה, אלפריץ׳ מספר על מקרים נוספים של „טהרה בחיי־הנישואין”~— {\ellipsis} ישנן דוגמאות רבות כאלה בספרים, איך תכופות גברים ונשים חיו באופן פלאי וגרו בטהרה לתהילת ישוע שיסד את הטהרה, המשיח מושיענו (=„ישוענו”): \hl{לו} (\OE{þam}) הכבוד תמיד ותהילה לנצח; אמן.

		זוהי הדוקסולוגיה הראשית, החותמת את הטקסט. ר׳~\exrefdisp{537} לזו המשנית.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{685}
		לאחר הנרטיב על הלגיון התבאי אלפריץ׳ אומר (ש׳~117) שלא ימשיך ויספר על הקיסר ומסעות־הכיבושים שלו, ופותח בדרשה קצרה, המסתיימת כך~— לכן נפנה את רצוננו אל האלוהים ואת התבוננותנו לחיי־עולם, למען נשוב ונחיה בם כפי שהבטיח המשיח עצמו לאלו שמאמינים בו: \hl{לו} (\OE{Þam}) התהילה והכבוד תמיד לעולם; אמן.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{713}
		לאחר הנרטיב אלפריץ׳ מפטיר במילים על רדיפות הקדושים, שינצלו בסופו של דבר אם ישמרו על אמונתם~— כפי שבבשורתו הקדושה אמר ישוע, שיכול להשמיד את צר־המשיח בקלות: \hl{לו} (\OE{Þam}) התהילה וההלל תמיד לעולם; אמן.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\subsubsection{דוקסולוגיה מוצמדת}

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{adx06mau}
		הערה חוץ־סיפורית, מטא־טקסטואלית, על תולדות הסיפור, שנכתב בלטינית ומסופר (עכשיו) באנגלית.~\L{»}~דוקסולוגיה.

		להתייחסות ל־\OE{seðe}, שהוא מהסוג הנדון ב־\sref{sec:god} \tounfold{לדייק את ההצבעה}, ר׳~\exrefdisp{47}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{adx19alb}
		אלפריץ׳ מספר שקורותיו של אלבנוס התרחשו לפני הכיבוש אנגלו־סקסוני וחידוש הנצרות בידי אוגוסטינוס לאחר מכן, בהוראת האפיפיור גרגוריוס.~\L{»}~דוקסולוגיה.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{adx21swy}
		מסופר שמקריוס הסיר את הכישוף מעל לנערה שנעשתה שתראה בדמות סוסה. לאחר מכן מופיע המשפט שמהווה את מוסר־ההשכל של הסיפור והסיבה לכך שהוא נכתב בסמיכות לסיפור על סוויד׳הון, המתגלה בחלומות: „כאלה הן האשליות של הקוסמים”.~\L{»}~דוקסולוגיה.

		זוהי הדוקסולוגיה החותמת את תת־הטקסט על מקריוס; גוף הטקסט על סוויד׳הון לא נחתם בדוקסולוגיה, ומסתיים בש׳~463.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{adx31mar}
		לאחר סוף גוף העלילה, בקבורתו של מרטינוס, מופיעה בש׳~\range{1489}{1492} הערה רטרוספקטיבית על משך כהונתו כבישוף ועל מצב העיר טור לפניו.~\L{»}~דוקסולוגיה.
	\end{excomment}
\end{excomments}
